@inproceedings{Widlocher:JEP-TALN:2024,
    author = {Widl\"ocher, Antoine},
    title = "Quel workflow pour les sciences du texte ?",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "630-649",
    note = "",
    abstract = "Le triomphe des approches adoss\'ees \`a des m\'ethodes d'apprentissage, dans de nombreuses branches de notre discipline, tend \`a occulter une part importante des domaines d'investigation pourtant intimement li\'ee au traitement automatique des langues. Nous proposerons, pour commencer, de faire un pas dans la direction oppos\'ee, en faveur de ce que nous nommerons ici les sciences du texte, en les distinguant de l'ing\'enierie de la langue, dont l'omnipr\'esence explique largement cette occultation. Nous voudrions ensuite contribuer \`a mettre en \'evidence la m\'ethode propre \`a cette branche des savoirs, m\'ethode commune pouvant permettre de faire sortir de l'isolement des travaux h\'et\'erog\`enes li\'es par un m\^eme rapport au texte. Nous voudrions enfin nous concentrer sur la phase de ce workflow qui demeure actuellement la plus difficile, celle de l'exp\'erimentation sur corpus, et proposer un cadre pour la mise en place d'environnements d'exp\'erimentation appropri\'es.",
    keywords = "Sciences du texte,Environnement d'exp\'erimentation,Exp\'erimentation sur corpus",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9811.pdf"
}
